TSA零成效 改善率跌足12年 學者質疑復考決定

TSA零成效
改善率跌足12年 學者質疑復考決定

10,651
Initial ImagePlay Button Image
適中字型
較大字型

■曾榮光追蹤多年TSA數據，發現為學生「補底」原意已失效。王心義攝
■曾榮光追蹤多年TSA數據，發現為學生「補底」原意已失效。王心義攝
【本報訊】教育局執意復考小三全港性系統評估（TSA），有專研教育政策的學者追蹤考評局數據，發現每一屆學生小三時TSA不達標但升至小六時達標的比率，在12年內不斷下跌，小三、小六都不達標的比率更持續高企，與教局聲稱按TSA成績以提升高小教學成效的目標背道而馳。學者估計，此現象或與學校只顧盲目操練小二生有關，擔心復考將延續操練文化，扼殺教學空間。
記者：葉偉東

教育局局長吳克儉1月宣佈復考小三TSA，多次強調重新設計評估和報告方式可去除操練誘因。局方又指，TSA有助教學回饋，例如可按小三生TSA評估成績持續改良教學，讓學生在小四至小六追回進度。
中文大學教育行政與政策學系客座教授曾榮光追蹤考評局2004至2015年TSA數據，發現TSA為學生「補底」等原意已經失效。曾榮光指出，若果TSA能改善教與學，學童在小四、小五得到支援之後，小六達標率理應提升，然而每屆學生就讀小三及升至小六時的TSA成績不達標比率，在中、英、數分別穩定維持於約10%、16%及8%，即過去12年並沒有起色，反映教局、學校未能因應TSA評估而改善每屆學生整體的能力，他表示︰「睇『小三、小六均不達標』比率，就反映TSA做唔到補底。」

檢討只為操練小二生
數據也顯示，除了反映TSA無助教學回饋之外，更出現成績改善的人數減少。以中文科為例，小三時不達標但升至小六時達標的學生所佔比率由2004至2007年的5.1%，跌至2012至2015年的2.3%，數學科出現同樣情況，英文科早年曾上升但近年回落。曾榮光說：「如果數字係高，就證明TSA有效，但數據喺過去不斷下跌。」
曾解釋，「因大家都喺度操練，異化咗成個政策，舉例睇TSA後局方舉辦嘅檢討，都係討論邊題多人錯、題目陷阱位，教師聽完唔會同𠵱家嘅小三講，只會花精力去咗操練來屆要考TSA嘅小二生。唔達標嘅小三學生，去到小四、小五根本冇人再理」。
既然TSA設計原意、效果均未能回饋教學，曾指局方根本毋須全面復辦小三TSA，建議隔年或抽樣考，才可減輕操練誘因，「如果TSA單純只係提供全港達標率，學校層面數據又無助教學，咁點解一定要每年、全港一齊考？」

胡國興斥吳克儉卸責
曾續稱，早年教局沿用「常模參照」（拉curve）制度，每一屆學生成績不能比較；教改的TSA等評估則旨在改變拉curve制度，TSA成績可以統一標準比較，「基本能力標準係唔會變，好似奧運會跑100米用9、10秒」。
教育局回覆，學校可從TSA報告了解整體學生基本能力表現，發展課程計劃、調適教學內容，對應不同班級學生的學習需要。教局未有回應無助回饋教學等批評，只稱追蹤數據來自不同組群的學生表現，不能直接比較。
防止學生自殺民間聯席昨向胡國興等特首參選人遞信，對於吳克儉辯稱TSA等政策獲整個團隊支持，胡國興指吳克儉推卸責任，「本應每個局係用局長負責，局長問責制」。若他當選會取消小三TSA，「小學生唔應該受咁大壓力」。

上一則
林德港氧涉供應未經審批氣樽

下一則
教科書練習因TSA「變種」